馬道立退休肅穆 避答三權分立爭議 屢提司法獨立不變 講曼聯眉飛色舞

終審法院首席法官馬道立周二（5日）舉行退休前最後一次記者會，基調是強調本港法院司法獨立處理法律爭議的角色不變，法治是社會的「穩定因素」（stablising factor），強調即使面對謾罵和批評，法官不因此受壓而改變判決的看法。

記者會歷時近一個半小時，當中回答本地及海外傳媒問題，但無選中親中傳媒提問。雖然是馬道立近年最長的記者會，但馬道立主要回應外界質疑，未提出太多新說法，問及三權分立及國安法指定法官等爭議，馬道立基本迴避問題，態度肅穆，無太多退休卸下擔子的感覺。

記者會結束後，本身是英超曼聯球迷的馬道立才放鬆講笑說，自己非曼聯不看，又豎起手指公說：「利物浦輸波，好」。

馬道立在開場發言時說，有評論可能認為香港變了，但司法機構的態度不變，以司法獨立保障權利和自由，處理案件時看法律，不考慮政治立場。在回應外媒問及中央壓力時，馬道立多番強調，自己無受港府或北京壓力或干預如何判案，但自嘲即使說完、翌日報紙刊登，都不等於平息爭議。他促請公眾基於客觀事實看待法院工作，包括閱讀法院的裁決。

面對親中報章攻擊保釋制度及裁判官裁決等質疑，馬道立去年9月曾經以18頁聲明反擊。被問及法院是否改變透過判詞發聲、更直接回應質疑，馬道立說法院的確不是經常發聲明，9月的聲明更是史無前例，今年度可能較過去發更多聲明。他說，聲明旨在澄清法院工作的誤解，法院不會捲入政治爭論。

好多人都有責任捍衛法治，他們知道他們是誰（they know who they are），政府知道，所有法治持份者都有。我（當時）只是代表司法機構行使責任，而非什麼政治遊戲，也不是批評任何人，只是解答公眾有的問題。

賣港賊！

原來鹿道立都係波台狗

49000

唔講咪即係已經冇咗囉

食屎啦 屌你老母

係度扮講人話

緊急法同黎智英保釋已經證明左你係Deal body

死獌狗，狗道立!

波台狗

馬盜賊舐共匪

49000做法官 法治死撚硬

原來係獌

所以法治死左

佢有冇連登acc

又一隻49000

唔怪得

死獌狗

哂氣啦